%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% INSERINDO COMENTÁRIOS EM ARQUIVOS .bib %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
% 1. Como em outros arquivos LaTeX, comentários são iniciados por "%" e,
%    portanto, é preciso usar "\%" para imprimir o caractere "%". Esquecer
%    disso pode gerar erros difíceis de encontrar!
%
% 2. Não é possível inserir comentários dentro de uma entrada, apenas fora.
%
% 3. Não é possível incluir o caractere arroba em um comentário.
%
% 4. Se quiser desabilitar temporariamente um campo ("comentar" o campo),
%    troque seu nome para algum nome inválido, como "author-disable".
%    Se quiser fazer alguma observação permanente dentro de uma entrada,
%    você também pode usar algum nome de campo inválido, como "lembrete",
%    ou usar o campo "annotation", que normalmente é ignorado.
%
% 5. Se quiser desabilitar temporariamente uma entrada inteira ("comentar" a
%    entrada), não basta colocar "%" nas linhas correspondentes por causa do
%    caractere arroba; também é preciso remover a arroba.
%
% 6. Na verdade, as regras não são bem essas, mas segui-las é uma boa ideia:
%    https://tex.stackexchange.com/a/262282


% Esta entrada está comentada, ou seja, não tem efeito: se houvesse uma
% referência a ela no texto, a referência ficaria inválida. Observe que,
% para isso, o caractere arroba foi apagado!
%Book{JW82,
% author    = {Richard A. Johnson and Dean W. Wichern},
% title     = {Applied Multivariate Statistical Analysis},
% publisher = {Prentice-Hall},
% year      = {1983}
%}

@inproceedings{chou2001empirical,
  title={An empirical study of operating systems errors},
  author={Chou, Andy and Yang, Junfeng and Chelf, Benjamin and Hallem, Seth and Engler, Dawson},
  booktitle={Proceedings of the eighteenth ACM symposium on Operating systems principles},
  pages={73--88},
  year={2001}
}

@misc{adxl313,
 author    = {Analog Devices},
 title     = {ADXL313 Data Sheet},
 year      = 2019,
 url       = {https://www.analog.com/media/en/technical-documentation/data-sheets/ADXL313.pdf},
 urldate   = {2021-12-11},
}

@ARTICLE{i2c_spi,
  author={Leens, Frederic},
  journal={IEEE Instrumentation   Measurement Magazine},
  title={An introduction to I\textsuperscript{2}C and SPI protocols},
  year={2009},
  volume={12},
  number={1},
  pages={8-13},
  doi={10.1109/MIM.2009.4762946}
}

@online{bhayani:20,
 author    = { Arpit Bhayani },
 title     = { Powering inheritance in C using structure composition },
 year      = 2020,
 url       = {https://www.codementor.io/@arpitbhayani/powering-inheritance-in-c-using-structure-composition-176sygr724},
 urldate   = {2021-12-11},
}

@article{wright1995simple,
  title={Simple imperative polymorphism},
  author={Wright, Andrew K},
  journal={Lisp and symbolic computation},
  volume={8},
  number={4},
  pages={343--355},
  year={1995},
  publisher={Springer}
}

@misc{qemu:qom,
 author    = {QEMU documentation},
 title     = {The QEMU Object Model (QOM)},
 year      = 2021,
 url       = {https://qemu.readthedocs.io/en/stable/devel/qom.html},
 urldate   = {2021-12-07},
}

@online{qemu:memory_api,
 author    = {QEMU documentation},
 title     = {The memory API},
 year      = 2021,
 url       = {https://qemu.readthedocs.io/en/stable/devel/memory.html},
 urldate   = {2021-12-09},
}

@incollection{encyclopediaIS,
 title = {Operating Systems},
 editor = {Hossein Bidgoli},
 booktitle = {Encyclopedia of Information Systems},
 publisher = {Elsevier},
 address = {New York},
 pages = {377-390},
 year = {2003},
 isbn = {978-0-12-227240-0},
 doi = {https://doi.org/10.1016/B0-12-227240-4/00126-X},
 url = {https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/B012227240400126X},
 author = {Hossein Bidgoli and Andrew Prestage}
}

@book{madieu:20,
 author    = {John Madieu},
 title     = {Mastering Linux Device Driver Development},
 year      = 2020,
 isbn      = {978-1-78934-204-8},
 publisher = {Packt Publishing Ltd.},
 address   = {UK},
 edition   = {1st},
}

@book{madieu17_regmap,
  title     = {Linux Device Drivers Development: Develop customized drivers for embedded Linux},
  author    = {Madieu, John},
  pages     = {201-216},
  year      = {2017},
  publisher = {Packt Publishing Ltd}
}

@online{docs_qemu:arm_virt,
 author    = {QEMU documentation},
 title     = {'virt' generic virtual platform (virt)},
 year      = 2021,
 url       = {https://github.com/qemu/qemu/blob/master/docs/system/arm/virt.rst},
 urldate   = {2021-11-25},
}

@online{docs_qemu:qdev,
 author    = {QEMU documentation},
 title     = {qdev device use},
 year      = 2021,
 url       = {https://github.com/qemu/qemu/blob/master/docs/qdev-device-use.txt},
 urldate   = {2021-11-10},
}

@inproceedings{qemu:05,
  title={QEMU, a fast and portable dynamic translator.},
  author={Bellard, Fabrice},
  booktitle={USENIX annual technical conference, FREENIX Track},
  volume={41},
  pages={46},
  year={2005},
  organization={Califor-nia, USA}
}

@misc{armbruster:10,
 author    = {Armbruster, Markus},
 journal   = {KVM Forum 2010},
 title     = {QEMU’s new device model qdev},
 url       = {https://www.linux-kvm.org/images/f/fe/2010-forum-armbru-qdev.pdf},
 urldate   = {2021-11-11},
 year      = 2010
}

@misc{armbruster:11,
 author    = {Armbruster, Markus},
 journal   = {KVM Forum 2011},
 title     = {QEMU’s device model qdev: Where do we go from here?},
 url       = {https://www.youtube.com/watch?v=Cpt5Zqs_Iq0\&t=128s},
 urldate   = {2021-12-05},
 year      = 2011
}

@inproceedings{luo2012qsim,
  title={Qsim: Framework for cycle-accurate simulation on out-of-order processors based on QEMU},
  author={Luo, Yan and Li, Ying and Yuan, Xinyu and Yin, Rong},
  booktitle={2012 Second International Conference on Instrumentation, Measurement, Computer, Communication and Control},
  pages={1010--1015},
  year={2012},
  organization={IEEE}
}

@inproceedings{dovgalyuk2017qemu,
  title={QEMU-based framework for non-intrusive virtual machine instrumentation and introspection},
  author={Dovgalyuk, Pavel and Fursova, Natalia and Vasiliev, Ivan and Makarov, Vladimir},
  booktitle={Proceedings of the 2017 11th Joint Meeting on Foundations of Software Engineering},
  pages={944--948},
  year={2017}
}

@inproceedings{holler2015qemu,
  title={QEMU-based fault injection for a system-level analysis of software countermeasures against fault attacks},
  author={H{\"o}ller, Andrea and Krieg, Armin and Rauter, Tobias and Iber, Johannes and Kreiner, Christian},
  booktitle={2015 Euromicro Conference on Digital System Design},
  pages={530--533},
  year={2015},
  organization={IEEE}
}

@online{devicetreespec,
 author    = {Linaro Ltd Linaro Ltd},
 title     = {Devicetree Specification},
 month     = 2,
 year      = 2020,
 url       = {https://github.com/devicetree-org/devicetree-specification/releases/tag/v0.3},
 urldate   = {2021-12-05},
}

@online{linux_devicetree,
 author    = {Grant Likely},
 title     = {Linux and the Devicetree},
 url       = {https://github.com/torvalds/linux/blob/master/Documentation/devicetree/usage-model.rst},
 urldate   = {2021-12-05},
}

@online{corbet:01,
 author    = {Jonathan Corbet},
 title     = {Kernel development},
 year      = 2001,
 url       = {https://lwn.net/2001/0704/kernel.php3},
 urldate   = {2021-10-24},
}

@online{corbet:17,
 author    = {Jonathan Corbet},
 title     = {An alternative device-tree source language},
 year      = 2017,
 url       = {https://lwn.net/Articles/730217/},
 urldate   = {2021-10-30},
}

@online{marta:18,
 author    = {Marta Rybczyńska},
 title     = {Device-tree schemas},
 year      = 2018,
 url       = {https://lwn.net/Articles/771621/},
 urldate   = {2021-10-30},
}

@thesis{schmitt:19,
 author    = {Schmitt, Marcelo},
 title     = {Linux Device Driver Development: a report from the trenches},
 school    = {Universisade de S\~ao Paulo},
 address   = {S\~ao Paulo},
 month     = 12,
 year      = 2019
}

@misc{cameron:18,
 author    = {Cameron, Jonathan},
 journal   = {Embedded Linux Conference Europe},
 title     = {10 Years of the Industrial I/O Kernel Subsystem},
 url       = {https://www.youtube.com/watch?v=644oH1FXdtE},
 urldate   = {2021-09-18},
 address   = {United Kingdom},
 place     = {Edinburgh},
 month     = 10,
 year      = 2018
}

@online{IIOwiki:analog,
 title     = {Linux Industrial I/O Subsystem},
 author    = {Lars-Peter Clausen},
 publisher = {Analog Devices, Inc.},
 year      = {2019},
 url       = {https://wiki.analog.com/software/linux/docs/iio/iio},
 urldate   = {2021-18-09},
}

@online{IIOChannels:KernelDocs,
 title      = {Core elements},
 author     = {The Linux Kernel documentation},
 publisher  = {The kernel development community},
 year       = {2021},
 url        = {https://www.kernel.org/doc/html/latest/driver-api/iio/core.html},
 urldate    = {2021-11-21},
}

@book{raymond:99,
 author    = {Raymond, Eric S. and O'Reilly, Tim},
 title     = {The  Cathedral and the Bazaar},
 year      = {1999},
 isbn      = {1565927249},
 publisher = {O'Reilly \& Associates, Inc.},
 address   = {USA},
 edition   = {1st},
}

@online{androidmarketshare:data,
 author    = {S. O'Dea},
 title     = {Mobile operating systems' market share worldwide from January 2012 to June 2021},
 year      = 2021,
 url       = {https://www.statista.com/statistics/272698/global-market-share-held-by-mobile-operating-systems-since-2009/},
 urldate   = {2021-07-09},
}

@online{linuxTOP500:data,
 author    = {TOP500 TEAM},
 title     = {Operating System Family / Linux},
 year      = 2021,
 url       = {https://www.top500.org/statistics/details/osfam/1/},
 urldate   = {2021-07-09},
}

@online{linuxLineCount:data,
 author    = {Michael Larabel},
 publisher = {Phoronix},
 title     = {The Linux Kernel Enters 2020 At 27.8 Million Lines In Git But With Less Developers For 2019},
 year      = 2020,
 url       = {https://www.phoronix.com/scan.php?page=news_item&px=Linux-Git-Stats-EOY2019},
 urldate   = {2021-20-09},
}

@online{deviceDriverDef,
 author    = {Alexander S. Gillis},
 title     = {Device Driver},
 year      = 2020,
 url       = {https://searchenterprisedesktop.techtarget.com/definition/device-driver},
 urldate   = {2021-10-09},
}

@book{corbet:05,
 author    = {Corbet, Jonathan and Rubini, Alessandro and Kroah-Hartman, Greg},
 title     = {Linux Device Drivers, 3rd Edition},
 year      = {2005},
 isbn      = {0596005903},
 publisher = {O'Reilly Media, Inc.},
}

@book{corbet370:05,
 author    = {Corbet, Jonathan and Rubini, Alessandro and Kroah-Hartman, Greg},
 title     = {Linux Device Drivers, 3rd Edition},
 year      = {2005},
 pages     = {370},
 isbn      = {0596005903},
 publisher = {O'Reilly Media, Inc.},
}

@online{kernelReport:17,
 author    = {Jonathan Corbet, Greg Kroah-Hartman},
 title     = {2017 Linux Kernel Report},
 year      = 2017,
 url       = {https://www.linuxfoundation.org/wp-content/uploads/linux-kernel-report-2017.pdf},
 urldate   = {2021-07-09},
}

@online{introIIO:kernelDocs,
 author    = {The Linux Kernel documentation},
 publisher = {The kernel development community},
 title     = {Introduction},
 year      = 2021,
 url       = {https://www.kernel.org/doc/html/latest/driver-api/iio/intro.html},
 urldate   = {2021-01-09},
}

@online{howto:kernelDocs,
 author    = {The Linux Kernel documentation},
 publisher = {The kernel development community},
 title     = {HOWTO do Linux kernel development},
 year      = 2021,
 url       = {https://www.kernel.org/doc/html/latest/process/howto.html},
 urldate   = {2021-19-09},
}

@online{sysfs:kernelDocs,
 author    = {Patrick Mochel, Mike Murphy},
 publisher = {The kernel development community},
 title     = {sysfs - \_The\_ filesystem for exporting kernel objects. },
 year      = 2011,
 url       = {https://www.kernel.org/doc/Documentation/filesystems/sysfs.txt},
 urldate   = {2021-19-09},
}

% Esta entrada não está em uso em tese.tex, apenas em
% apresentacao.tex, mas isso não é um problema: você pode
% ter um banco de dados com todos os papers que são de seu
% interesse e, em um dado texto, citar apenas alguns deles.
@Manual{CORBA:spec,
 title       = {{CORBA} v3.0 Specification},
 author      = {{Object Management Group}},
 shortauthor = {OMG},
 month       = Jul,
 year        = {2002},
 note        = {OMG Document 02-06-33}
}

@Book{eco:09,
 author   = {Umberto Eco},
 title    = {Como se Faz uma Tese},
 edition  = 22,
 publisher= {Perspectiva},
 note     = {Tradução Gilson Cesar Cardoso de Souza},
 year     = {2009},
}

@Book{zobel:04,
 author   = {Justin Zobel},
 title    = {Writing for Computer Science: The Art of Effective Communication},
 publisher= {Springer},
 edition  = 2,
 year     = {2004},
}

@Book{waz:09,
 author   = {Raul S. Wazlawick},
 title    = {Metodologia de Pesquisa em Ciência da Computação},
 publisher= {Campus},
 edition  = 1,
 year     = {2009},
}

@Book{Higham:98,
 author   = {Nicholas J. Higham},
 title    = {Handbook of Writing for the Mathematical Sciences},
 edition  = 2,
 publisher= {SIAM: Society for Industrial and Applied Mathematics},
 month    = Aug,
 year     = {1998},
}

@book{Knuth:96,
 author   = {Donald E. Knuth and Tracy Larrabee and Paul M. Roberts},
 title    = {Mathematical Writing},
 publisher= {The Mathematical Association of America},
 month    = Sep,
 year     = {1996}
}

@InProceedings{alves03:simi,
 author   = {Carlos E. R. Alves and Edson N. Cáceres and Frank Dehne and Siang W. Song},
 title    = {A Parallel Wavefront Algorithm for Efficient Biological Sequence Comparison},
 booktitle= {ICCSA'03: The 2003 International Conference on Computational Science and its Applications},
 year     = {2003},
 pages    = {249-258},
 month    = May,
 publisher= {Springer-Verlag}
}

@Article{MenaChalco08,
 author   = {Jesús P. Mena-Chalco and Helaine Carrer and Yossi Zana and Roberto M. Cesar-Jr.},
 title    = {Identification of Protein Coding Regions Using the Modified {G}abor-Wavelet Transform},
 journal  = {IEEE/ACM Transactions on Computational Biology and Bioinformatics},
 volume   = {5},
 pages    = {198-207},
 year     = {2008},
}

@Article{floats2014,
 author    = {Frank Mittelbach},
 title     = {How to influence the position of float environments like figure and table in {\LaTeX}?},
 journal   = {{TUGboat}},
 journalsubtitle = {Communications of the \TeX\ Users Group},
 volume    = {35},
 number    = {3},
 year      = 2014,
 url       = {tug.org/TUGboat/tb35-3/tb111mitt-float.pdf},
 urldate   = {2020-01-09},
 publisher = {\TeX\ {Users} {Group}},
 address   = {Portland ({OR}), {USA}},
}

@Techreport{alvisi99:analysisCIC,
 author      = {Lorenzo Alvisi and Elmootazbellah Elnozahy and Sriram S. Rao and Syed A. Husain and Asanka Del Mel},
 title       = {An Analysis of Comunication-Induced Checkpointing},
 institution = {Department of Computer Science, University of Texas at Austin},
 year        = {1999},
 number      = {TR-99-01},
 address     = {Austin, USA}
}

@Misc{gridftp,
 author   = {William Allcock},
 title    = {{GridFTP} Protocol Specification. {Global Grid Forum} Recommendation ({GFD}.20)},
 year     = {2003}
}

% A entrada "year" eh usada por bibtex;
% biblatex pode usar "year" ou "date"
@Manual{natbib,
 title       = "Reference sheet for \texttt{natbib} usage",
 author      = "Patrick W. Daly",
 year        = {2010},
 date        = {2010-09-13},
 urldate     = {2018-12-20},
 url         = {mirrors.ctan.org/macros/latex/contrib/natbib/natnotes.pdf},
}

@Manual{biblatex,
 title       = "The \texttt{biblatex} Package",
 author      = "Philipp Lehman and Philip Kime and Moritz Wemheuer and Audrey Boruvka and Joseph Wright",
 year        = 2018,
 date        = {2018-10-30},
 urldate     = {2018-12-20},
 url         = {mirrors.ctan.org/macros/latex/contrib/biblatex/doc/biblatex.pdf},
}

@PhdThesis{garcia01:PhD,
 author   = {Islene C. Garcia},
 title    = {Visões Progressivas de Computações Distribuídas},
 school   = {Instituto de Computação, Universidade de Campinas},
 address  = {Campinas, Brasil},
 year     = {2001},
 month    = Dec
}

@Conference{bronevetsky02,
 author     = {Greg Bronevetsky and Daniel Marques and Keshav Pingali and Paul Stodghill},
 title      = {Automated Application-Level Checkpointing of {MPI} Programs},
 booktitle  = {PPoPP'03: Proceedings of the 9th ACM SIGPLAN Symposium on Principles and Practice of Parallel Programming},
 year       = {2003},
 pages      = {84-89},
 eventdate  = {2003-06-11/2003-06-13},
 venue      = {San Diego, California}
}

@InCollection{bobaoglu93:concepts,
 author   = {Ozalp Babaoglu and Keith Marzullo},
 title    = {Consistent Global States of Distributed Systems: Fundamental Concepts and Mechanisms},
 editor   = {Sape Mullender},
 booktitle= {Distributed Systems},
 edition  = 2,
 year     = {1993},
 pages    = {55-96}
}

@MastersThesis{schmidt03:MSc,
 author   = {Rodrigo M. Schmidt},
 title    = {Coleta de Lixo para Protocolos de \emph{Checkpointing}},
 school   = {Instituto de Computação, Universidade de Campinas},
 address  = {Campinas, Brasil},
 year     = {2003},
 month    = Oct
}

@online{fowler04:designDead,
 author   = {Martin Fowler},
 title    = {Is Design Dead?},
 year     = {2004},
 month    = May,
 urldate  = {2010-01-30},
 url      = {martinfowler.com/articles/designDead.html},
}

@online{FSF:GNU-GPL,
 author      = {{Free Software Foundation}},
 shortauthor = {FSF},
 title       = {{GNU} General Public License},
 year        = 2007,
 urldate     = {2010-01-30},
 url         = {www.gnu.org/copyleft/gpl.html},
}

@article{alon09:how,
 author   = {Uri Alon},
 title    = {How To Choose a Good Scientific Problem},
 journal  = {Molecular Cell},
 year     = {2009},
 volume   = {35},
 number   = {6},
 pages    = {726--728},
 publisher= {Cell Press},
 month    = sep,
 doi      = {10.1016/j.molcel.2009.09.013},
}

@book{tufte01:visualDisplay,
 author   = {Edward Tufte},
 title    = {The Visual Display of Quantitative Information},
 year     = {2001},
 edition  = 2,
 publisher= {Graphics Press},
 month    = may,
}

@Manual{usp:guidelines,
 author      = {{Universidade de São Paulo --- Sistema Integrado de Bibliotecas}},
 shortauthor = {SIBiUSP},
 title       = {Diretrizes para Apresentação de
	        Dissertações e Teses da {USP}:
	        Documento Eletrônico e Impresso},
 year        = 2009,
 url         = {www.teses.usp.br/index.php?option=com_content&view=article&id=52&Itemid=67},
 urldate     = {2017-11-10},
}

@online{carlis:09,
 author  = {John V. Carlis},
 title   = {Design: The Key to Writing
            (and Advising) a One-Draft {Ph.D} Dissertation},
 year    = 2009,
 url     = {www-users.cs.umn.edu/~carlis/one-draft.pdf},
 urldate = {2017-11-10},
}

@book{craftresearch,
 author    = {Wayne C. Booth and Gregory G. Colomb and Joseph M. Williams},
 title     = {The Craft of Research},
 publisher = {The University of Chicago Press},
 year      = 2008,
}

@book{dissertjourney,
 author    = {Carol M. Roberts},
 title     = {The Dissertation Journey},
 publisher = {Corwin},
 year      = 2010,
 edition   = 2,
 location  = {Thousand Oaks, CA},
}

@manual{sbctemplate,
 author  = {Luciana P. Nedel and Rafael H. Bordini and Flávio Rech Wagner and Jomi F. H\"{u}bner},
 title   = {Instructions for Authors of {SBC} Conferences Papers and Abstracts},
 year    = 2017,
 url     = {www.sbc.org.br/documentos-da-sbc/category/169-templates-para-artigos-e-capitulos-de-livros},
 urldate = {2018-12-13},
}
